\chapter*{Введение}\label{introduction} % * не проставляет номер
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение} % вносим в содержание

История задачи Штейнера начинается в XVII веке, когда Пьер Ферма предложил решить следующую задачу: <<Для заданных трёх точек найти такую четвертую, что если из неё провести три отрезка в данные точки, то сумма этих трех отрезков даст наименьшую величину>> \cite{Fermat}. Решение данной задачи, которую теперь принято называть задачей Ферма, было окончательно получено в XIX веке. Им является точка Ферма-Торичелли.

\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
		\def\svgwidth{200pt}
		\import{my_folder/tex/}{fermat_point.pdf_tex}
		\caption{$F$ -- точка Ферма-Торичелли для треугольника $\bigtriangleup ABC$, решение задачи Ферма для точек $A, B, C$}
	\end{center}
\end{figure}

В 1934 году В. Ярник и О. Кесслер предложили обобщение данной задачи, в котором требовалось найти кратчайший путь, соединяющий произвольное конечное количество точек на плоскости \cite{Jarnik}. Для решения такой задачи в общем случае уже недостаточно искать одну-единственную точку, которая бы соединялась со всеми заданными, а требуется построить целую сеть.
% TODO почему задача штейнера

В настоящее время эта задача называется \textbf{геометрической задачей Штейнера}, формулируется в более общем виде и звучит следующим образом.

Пусть $(X, \rho)$ -- метрическое пространство, $T \subset X$ -- конечное множество точек в $X$, называемых \textbf{терминалами}, или \textbf{терминальными вершинами}. Требуется построить граф минимального веса, взвешенный метрикой и соединяющий все терминалы. Ясно, что такой граф будет являться деревом, поскольку при наличии цикла можно удалить как минимум одно ребро, не нарушая условий, накладываемых на граф, и понизить при этом его стоимость.

В ходе развития телекоммуникационных сетей на основе геометрического варианта возникла \textbf{задача Штейнера на графах}, формулирующаяся следующим образом.

Пусть $G(V, E, c)$ -- взвешенный связный неориентированный граф, $T \subset V$ -- множество терминалов. Требуется построить дерево минимального веса, индуцированное графом $G$ и содержащее все терминалы.

Ключевое отличие задачи на графах от геометрической задачи состоит в том, что в ходе решения последней необходимо достроить вспомогательные точки и соединить полученный набор вершин определённым образом. В задаче на графах же добавление вершин и создание дополнительных рёбер не предполагается.

В случае равенства $T$ и $V$ задача Штейнера на графах вырождается в задачу о минимальном остовном дереве.

Оба варианта задачи Штейнера имеют важные практические приложения. Геометрическая задача Штейнера возникает при проектировании разводки микросхем, когда необходимо соединить электронные компоненты сетью дорожек наименьшей длины. Для решения такой задачи используется метрическое пространство, порождённое манхэттенской метрикой. Ещё одним приложением геометрической задачи является проектирование дорожной сети между городами. В таком случае целесообразно в качестве $X$ брать сферу, приблизительно моделирующую земную поверхность, а в качестве метрики $\rho(u, v)$ -- длину кратчайшей из двух дуг окружности, высекаемой из сферы $X$ плоскостью, проходящей через $u$, $v$ и центр сферы.

Задача Штейнера на графах играет важную роль в телекоммуникационных сетях. Она возникает естественными образом при оптимальном планировании трафика в готовой сети заданной пропускной способности. Например, для осуществления группового видеозвонка по Интернету необходимо обеспечить связь всех участников разговора, минимизировав суммарные задержки при передаче данных.

На практике возникают различные модификации задачи Штейнера на графах. В данной работе сформулирована задача Штейнера для ориентированных графов (см. главу \ref{ch1}). Разработаны и реализованы алгоритмы её решения (см. главу 1, \ref{ch1:DW}, \ref{ch1:EMV}, главу 3, \ref{ch3:progDW}, \ref{ch3:progEMV}), произведён анализ полученных алгоритмов (см. \ref{ch4:conclusion}).

Показано (см. \cite{karp}), что задача Штейнера является NP-полной, то есть не существует алгоритма, решающего задачу за время, зависящее от числа терминалов по полиномиальному закону. В связи этим на практике широко используются приближённые алгоритмы. В большинстве своём они имеют очень грубые оценки погрешности получаемого решения (сотни процентов). 

Из вышеизложенных фактов следует актуальность вопроса оптимизации ныне существующих точных методов решения задачи Штейнера.

Ускоренный точный алгоритм может применяться в следующих ситуациях:
\begin{enumerate}[1.]
	\item Исследование точности приближённого алгоритма на масштабной задаче. Например, сокращение времени расчёта точного решения с 24 часов до 8, которого можно добиться за счёт параллелизма, является очень существенным
	
	\item Точные расчёты в реальном времени. Алгоритм, решающий задачу небольшого размера быстрее, чем за 20 секунд, можно использовать при расчётах в реальном времени, если точность полученного решения является критически важным параметром
\end{enumerate}

%	\item Время работы любого точного алгоритма зависит от числа терминалов по показательному закону, однако от числа вершин и рёбер он зависит полиномиально. Для задач с маленьким количеством терминалов, но большим числом вершин, можно получить очень существенное сокращение времени работы при понижении степени полинома в упомянутой выше зависимости

Данная работа посвящена разработке эффективной параллельной реализации точного алгоритма решения задачи Штейнера на графах. Реализована многопоточная версия двух алгоритмов: Дрейфуса, Вагнера и Эриксона, Монмы, Вейнотта. Сформулирована модификация задачи Штейнера для ориентированных графов, реализованы два алгоритма её решения, базирующихся на соответствующих версиях решения классической задачи (для неориентированных графов).


%% Вспомогательные команды - Additional commands
%\newpage % принудительное начало с новой страницы, использовать только в конце раздела
%\clearpage % осуществляется пакетом <<placeins>> в пределах секций
%\newpage\leavevmode\thispagestyle{empty}\newpage % 100 % начало новой строки